\documentclass[a4paper,oneside]{report}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{float}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=black,linkcolor=black]{hyperref}%

\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}

\lstset{language=,keywordstyle=\ttfamily,stringstyle=\ttfamily}
\lstset{breaklines}

\title{Compiladores e Intérpretes\\Informe de la Segunda Entrega}

\author{Diego Marcovecchio (LU: 83815)\and Leonardo Molas (LU: 82498)}

\date{2 de Septiembre de 2010}

\begin{document}
	
\maketitle
		
\tableofcontents

\chapter*{Introducción}
\section*{Descripción}
Esta entrega consiste de un analizador léxico para un programa de \textsc{Mini-Pascal}. Cada \textit{lexema} reconocido en el programa fuente es analizado, transformado al tipo de \textit{token} que corresponda, e impreso a la salida especificada junto con su número de línea.

El programa tiene un nivel moderado de reconocimento de errores, permitiendo la detección de errores como un comentario abierto al finalizar el archivo.

El analizador léxico fue desarrollado utilizando únicamente {\bf Python 2.7}\footnote{{\bf Python} es un lenguaje de programación interpretado y multiplataforma. Para más información, dirigirse a la página oficial: \url{http://www.python.org/}} y algunas de sus librerías asociadas ({\bf re}\footnote{{\bf re} es una librería de Python que permite el reconocimiento de expresiones regulares. Su documentación puede ser vista en: \url{http://docs.python.org/library/re.html}} y una modificación propia de {\bf shlex}\footnote{{\bf shlex} es una librería de Python para procesar comandos de consola. Nos basamos en su código fuente y realizamos algunas mejoras para procesar el stream de caracteres de entrada. La documentación de la versión original puede ser encontrada en: \url{http://docs.python.org/library/shlex.html}}).

\chapter{Modo de uso}

\section{Requerimientos}
La versión ``\texttt{.exe}'' del Analizador Léxico necesita una serie de librerías para funcionar, que fueron incluidas en la carpeta donde se encuentra el mismo ejecutable. Estas son:
\begin{itemize}\ttfamily
	\item python27.dll
	\item msvcr90.dll
	\item bz2.pyd
	\item select.pyd
	\item unicodedata.pyd
	\item library.zip \rmfamily (que contiene las librerías de Python utilizadas)
\end{itemize}

\section{Ejecución}
\lstinline[]!lexan [-h|--help] <IN_FILE> [<OUT_FILE>]!


\subsection*{Argumentos:}

\begin{description}
	\item[{\ttfamily \textless IN\_FILE\textgreater}] El archivo de Pascal de entrada.
\end{description}

\subsection*{Argumentos opcionales:}

\begin{description}
	\item[\ttfamily\textless OUT\_FILE\textgreater]  El archivo opcional de salida. 
	\item[\ttfamily -h, --help]Muestra la ayuda por pantalla.
\end{description}

Por ejemplo:

\begin{quotation}
	\lstinline!Lexan ejemplo1.pas output.txt!
\end{quotation}

En este caso, el programa leerá el archivo {\ttfamily ejemplo1.pas} y devolverá el resultado en {\ttfamily output.txt}.

\section{Formato de salida}

El Analizador Léxico devuevle la información en una tabla, donde sus columnas indican el lexema (\texttt{LEXEME}), token (\texttt{TOKEN}) y número de línea (\texttt{LINE NUMBER}), como se puede ver en el siguiente ejemplo:

\begin{BVerbatim}[fontsize=\small ]
Starting file lexical analysis...


----------------------------------------------------------------------------------------------
|               LEXEME              |               TOKEN               |    LINE NUMBER     |
----------------------------------------------------------------------------------------------
|              program              |             <PROGRAM>             |         1          |
|              ejemplo1             |            <IDENTIFIER>           |         1          |
|                 ;                 |            <SEMI_COLON>           |         1          |
|               const               |              <CONST>              |         2          |
|                 Z                 |            <IDENTIFIER>           |         2          |
|                 =                 |              <EQUAL>              |         2          |
|                 4                 |              <NUMBER>             |         2          |
|                 ;                 |            <SEMI_COLON>           |         2          |

                                                     ...

|                 c                 |            <IDENTIFIER>           |         14         |
|                 :=                |            <ASSIGNMENT>           |         14         |
|                'd'                |               <CHAR>              |         14         |
|                 ;                 |            <SEMI_COLON>           |         14         |
|                end                |               <END>               |         16         |
|                 .                 |           <END_PROGRAM>           |         17         |
|                                   |               <EOF>               |         17         |
----------------------------------------------------------------------------------------------

Finished lexical analysis succesfully!
\end{BVerbatim}

\chapter{Lenguaje}
\section{Alfabeto de entrada}

\begin{lstlisting}
<letter>::= A | B | C | D | E | F | G | H | I | J | K | L | M | N | O | P | Q | R | S | T | U | V | W | X | Y | Z | a | b | c | d | e | f | g | h | i | j | k | l | m | n | o | p | q | r | s | t | u | v | w | x | y | z

<digit>::= 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9

<special symbol> ::=  + | - | * | = | <> | < | > | <= | >= | ( | ) | [ | ] | { | } | := | . | , | ; | : | div | or | and | not | if | then | else | while | do | begin | end | const | var | type | array | function | procedure | program
\end{lstlisting}

\section{Errores detectados}
El analizador léxico tiene un nivel moderado de detección de errores. Entre éstos, se encuentran:

\begin{itemize}
	\item Caracter no reconocido: si se intenta ingresar un caracter que no pertenece al alfabeto, como ``@'', se producirá un error.
	\item Comentarios abiertos: si el programa fuente tiene un comentario sin cerrar cuando termina el archivo, se informa el error.
	\item Números mal formados: si se intenta ingresar un número como 38a7, se informará el error.
	\item Si el archivo fuente especificado no existe, se informará el error.
\end{itemize}

Los mensajes de error mostrarán el número de línea, con el lexema que generó el error, cuando corresponda.

\chapter{Analizador léxico}
\section{Palabras reservadas}
El Analizador Léxico reconoce las siguientes palabras reservadas especificadas en la tabla \ref{tab:palabras}

\begin{table}[H]

\begin{tabular}{|c|}
\hline
\textbf{Palabras reservadas} \\  \hline
\ttfamily
program \\ 
\texttt{type} \\ 
\texttt{const} \\ 
\texttt{var} \\ 
\texttt{array} \\ 
\texttt{of} \\ 
\texttt{function} \\ 
\texttt{procedure} \\ 
\texttt{begin} \\ 
\texttt{end} \\ 
\texttt{while} \\ 
\texttt{do} \\ 
\texttt{if} \\ 
\texttt{then} \\ 
\texttt{else} \\ 
\texttt{div} \\ 
\texttt{not} \\ 
\texttt{or} \\ 
\texttt{and} \\ 
\texttt{true} \\ 
\texttt{false} \\ 
\hline
\end{tabular}
\label{tab:palabras}
\caption{Palabras reservadas}
\end{table}
\section{Tokens}
El Analizador Léxico reconoce los tokens especificados en la tabla \ref{tab:tokens}.
\begin{table}[H]

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Token}			& \textbf{Expresión Regular} \\ \hline
Identifier 					& {\ttfamily [a-zA-Z][a-zA-Z0-9]*} \\ \hline
Number							& {\ttfamily [0-9]+} \\ \hline
Char								& {\ttfamily '[a-zA-Z0-9]'} \\ \hline
RelOp      					& {\ttfamily <|>|<=|>=} \\ \hline
Arith\_Op 					& {\ttfamily +|-|*}\\ \hline
Un\_LogOp 					& {\ttfamily not} \\ \hline
Bin\_LogOp 					& {\ttfamily or|and} \\ \hline
Equal 							& {\ttfamily =} \\ \hline
Type\_Declaration 	& {\ttfamily :} \\ \hline
Assignment 					& {\ttfamily :=} \\ \hline
Comma 							& {\ttfamily ,} \\ \hline
Semicolon 					& {\ttfamily ;} \\ \hline
End\_Program			 	& {\ttfamily .} \\ \hline
Subrange\_Separator & {\ttfamily ..} \\ \hline
EOF 								&  \\ \hline
Open\_Parenthesis 	& {\ttfamily (} \\ \hline
Close\_Parenthesis 	& {\ttfamily )} \\ \hline
Open\_Bracket 			& {\ttfamily [} \\ \hline
Close\_Bracket 			& {\ttfamily ]} \\ \hline
Program 						& {\ttfamily program} \\ \hline
Type 								& {\ttfamily type} \\ \hline
Const 							& {\ttfamily const} \\ \hline
Var 								& {\ttfamily var} \\ \hline
Function 						& {\ttfamily function} \\ \hline
Procedure 					& {\ttfamily procedure} \\ \hline
Array 							& {\ttfamily array} \\ \hline
Of 									& {\ttfamily of} \\ \hline
Begin 							& {\ttfamily begin} \\ \hline
End 								& {\ttfamily end} \\ \hline
While 							& {\ttfamily while} \\ \hline
Do 									& {\ttfamily do} \\ \hline
If 									& {\ttfamily if} \\ \hline
Then 								& {\ttfamily then} \\ \hline
Else 								& {\ttfamily else} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:tokens}
\caption{Tokens}
\end{table}


\end{document}